\documentclass[a4paper,12pt,reqno]{amsart}
\usepackage{lille}
\lilleset{
  titre=Devoir 4 : Espaces $L^p$,
  solutions=true
}
\input{m1analyse}

\begin{document}

\setcounter{numeroexo}{3} % le suivant sera exo 4
% --------------------------------------------------
\begin{exo} \emph{(Rattrapage, juin 2021)}

  Soit $\Omega$ un sous ensemble borélien de $\mathbb{R}$.
  On note $\lambda$ la mesure de Lebesgue sur $\mathbb{R}$ et $\ind_{A}$ est la fonction indicatrice de $A\subset \mathbb{R}$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que si $\lambda(\Omega)<\infty$, alors $L^{2}(\Omega)\subset L^{1}(\Omega)$.
  \end{enumerate}
  On suppose maintenant $L^{2}(\Omega)\subset L^{1}(\Omega)$ et on cherche à démontrer que $\lambda(\Omega)<\infty$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Pour $n \in \mathbb{N}$ on définit $T_{n}:L^{2}(\Omega)\to L^{1}(\Omega)$ par $T_n(f)=f\ind_{[-n,n]}$. Montrer que $T_{n}$ est continue et pour tout $f \in L^{2}(\Omega)$, $\norm{T_n(f)}_1\leq \norm{f}_1 < \infty$.
    \item En déduire qu'il existe $C>0$ tel que pour tout $f \in L^{2}(\Omega)$, $\norm{f}_{1}\leq C\norm{f}_{2}$.
    \item En déduire que $\lambda(\Omega)<\infty$.
    \indication{Considérer la fonction $\ind_{\Omega\cap[-n,n]}$.}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}

  \begin{enumerate}[topsep=-7pt]
    \item Comme $\lambda(\Omega)<\infty$ nous avons $\ind_{\Omega} \in L^{2}(\Omega)$ avec $\norm{\ind_{\Omega}}_{2} = \sqrt{\lambda(\Omega)}$. Soit $f \in L^{2}(\Omega)$, d'après l'inégalité de Cauchy-Schwarz appliqué à $\ind_{\Omega}$ et $\abs{f}$, nous trouvons $\norm{f}_{1} \leq \sqrt{\lambda(\Omega)}\norm{f}_{2} < \infty$. Donc $f \in L^{1}(\Omega)$ et par conséquent $L^{2}(\Omega)\subset L^{1}(\Omega)$.
  \end{enumerate}
  On suppose maintenant $L^{2}(\Omega)\subset L^{1}(\Omega)$ et on cherche à démontrer que $\lambda(\Omega)<\infty$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Comme $\norm{\ind_{[-n,n]}}_{2} \leq 4n^{2}$, en applicant Cauchy-Schwarz on trouve $\norm{T_n(f)}_1=\int_\Omega \abs{f}\ind_{[-n,n]} \leq 4n^{2}\norm{f}_{2}$. Donc $T_n$ est bien continu avec $\normop{T_n}\leq4n^{2}$.

    Comme $\abs{f}\ind_{[-n,n]}\leq\abs{f}$, en intégrant on trouve $\norm{T_n(f)}_1=\int_\Omega \abs{f}\ind_{[-n,n]} \leq \int_\Omega \abs{f} = \norm{f}_{1}$.

    \item Comme $L^{2}(\Omega)$ est un espace de Banach, et, d'après la question précédente, la famille $\suiteN{T_n}$ est simplement bornée, d'après le théorème de Banach-Steinhaus, la famille est uniformément bornée, c.-à-d. $\exists C>0$ tel que $\norm{T_n(f)}_1 \leq C\norm{f}_{2}$ pour tout $f \in L^{2}(\Omega)$ et $n \in \mathbb{N}$.

    D'autre part, d'après le théorème de la convergence monotone, $\norm{T_{n}(f)}_1 = \int \ind_{[-n,n]}\abs{f} \to \int\abs{f} = \norm{f}_{1}$, car, pour tout $t \in \Omega$, la suite $\suiteN{\ind_{[-n,n]}(t)\abs{f(t)}} = (0, \dots, 0, \abs{f(t)}, \abs{f(t)}\dots)$ est croissante, positive et tend vers $\abs{f(t)}$.

    En passant à la limite dans l'inéquation précédente on trouve $\exists C>0$ tel que $\norm{f}_1 \leq C\norm{f}_{2}$ pour tout $f \in L^{2}(\Omega)$.
    \item On applique la question précédente à la fonction $f = \ind_{\Omega\cap[-n,n]}$ et on trouve $\lambda(\Omega\cap[-n,n]) \leq C \sqrt{\lambda(\Omega\cap[-n,n])}$, ce qui implique $\lambda(\Omega\cap[-n,n]) \leq C^{2}$. Encore une fois, par le théorème de la convergence monotone, nous avons $\lambda(\Omega) = \int \ind_{\Omega}  = \lim_{n\to\infty} \int \ind_{\Omega\cap[-n,n]} = \lim_{n\to\infty} \lambda(\Omega\cap[-n,n])$, puis, par passage à la limite dans l'inéquation précédente, on trouve $\lambda(\Omega) \leq C^{2} < \infty$.
  \end{enumerate}


\end{solution}

\end{document}
